\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}



\title{ \textbf{ \Huge{Memoria Tutorial 2: Introducción a Weka}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1}
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En el presente documento se da una respuesta justificada a las preguntas realizadas en el enunciado del tutorial 2. Las preguntas que necesiten de ciertos archivos para su correcta justificación se podrán encontrar los mismos en la carpeta adjunta con la entrega de este mismo documento.

	Se concluye con unas conclusiones y problemas encontrados durante la realización de la misma.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Los ficheros de datos}
	Los atributos vienen precedidos de la palabra clave \textbf{@attribute}.
	Los datos de entrada vienen precedidos de la palabra clave \textbf{@data}.
	\subsection{Fichero \textit{badges.arff} }
	Consta de un atributo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{name}: De tipo string, se corresponde con el nombre del ejemplo.
	\end{itemize}
	\subsection{Fichero \textit{badges\_plan.arff}}
	Similar al archivo anterior:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{name}: De tipo enumerado, existe un valor posible para cada nombre en los ejemplos introducidos.
	\end{itemize}
	\subsection{¿Podría un algoritmo de aprendizaje automático identificar esa función con los datos que hay en el fichero? ¿Por qué?}
	En ambos archivos existe un único ejemplo de entrada. Cada ejemplo lleva asociado un + o -, que representa el resultado de salida asignado.
	En el caso del fichero \textit{badges.arff} un algoritmo de AA podría llegar a asignar una clase a un nuevo valor de entrada, sin embargo no representaría aprendizaje debido a que como el dominio de los Strings es infinito, asigna un valor aleatorio.

	Por otro lado el fichero \textit{badges\_plan.arff} al tratarse de enumerados el sistema crearía una regla para cada nombre posible y si le introdujésemos algún nombre nuevo no sabría que valor asignarle ya que sobreajusta.
	
\section{Clasificar con ZeroR}

	\subsection{Usando ZeroR ¿Qué resultado en términos de instancias correctas ofrece este algoritmo?}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
		\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{ZeroR}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 150 & 51.0204\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 144 & 48.9796\% \\
		%Kappa statistic & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.4998 & \\
		%Root mean squared error & 0.4999 & \\
		%Relative absolute error & 100\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% \\
		Total Number of Instances & 294 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Obtenemos 150 positivos frente a 144 negativos.

	\subsection{Selecciona otro algoritmo de clasificación permitido para ese conjunto de datos. ¿Qué ocurre?}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
		\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{UserClassifier}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 150 & 51.0204\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 144 & 48.9796\% \\
		%Kappa statistic & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.4998 & \\
		%Root mean squared error & 0.4999 & \\
		%Relative absolute error & 99.9997\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% \\
		Total Number of Instances & 294 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Los resultados como se puede apreciar son idénticos, es debido a que ZeroR se limita a clasificar basándose en la salida más frecuente. Esto se traduce en una tasa de aciertos igual al número de entradas con esa salida.

	Por otro lado el Clasificador \textit{UserClassifier} observamos que obtiene los mismos resultados. Esto es debido a que se comporta igual que \textit{ZeroR}.

	\subsection{Repetir pasos 1-5 con archivo \textit{badges\_plain.arff}}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
		\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{ZeroR}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 150 & 51.0204\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 144 & 48.9796\% \\
		%Kappa statistic & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.4998 & \\
		%Root mean squared error & 0.4999 & \\
		%Relative absolute error & 100\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% \\
		Total Number of Instances & 294 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Al tratarse de los mismos datos de entrada, pero con nombres de tipo enumerado en vez de String, obtenemos el mismo resultado.

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
		\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{id3}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 294 & 100\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 0 & 0\% \\
		%Kappa statistic & 1 & \\
		%Mean absolute error & 0 & \\
		%Root mean squared error & 0 & \\
		%Relative absolute error & 0\% & \\
		%Root relative squared error & 0\% \\
		Total Number of Instances & 294 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	En este caso tenemos una tasa de aciertos del 100\%, esto se debe a que id3 sobreajusta los resultados totalmente, por lo que cada ejemplo de entrada representa una hoja en el árbol de decisión. Por lo tanto podemos concluir que no se aprende, si no que se memoriza.

\section{Generando nuevos atributos}
	\subsection{6 nuevos atributos}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Longitud de la cadena:} Consideramos que la cantidad de caracteres del nombre puede ser relevante para decidir a que clase pertenece.
		\item \textbf{Número de consonantes:} Es probable que el número de consonantes que contiene el nombre pueda influir en la clase a la que pertenece.
		\item \textbf{Número de vocales:} De la misma manera que las consonantes, puede que las vocales influyan en la clase a la que pertenece el nombre.
		\item \textbf{Número de palabras:} Creemos que el número de palabras que componen el nombre completo puede ser significativo a la hora de asignar la clase a la que pertenece. Al mismo tiempo también se obtiene el número de espacios que contiene el nombre (número de palabras - 1).
		\item \textbf{Primera letra del nombre:} Es probable que los nombres que empiecen por determinada letra pertenezcan a una determinada clase con más frecuencia.
		\item \textbf{Aparición de la letra i en el nombre:} De la misma forma que en los nombres castellanos la aparición de la letra `a' o la letra `o', pueden dar ciertas pistas sobre el sexo de la persona, consideramos que quizá la letra `i' pueda ser relevante ya que los nombres son en su mayoría anglosajones.
	\end{enumerate}

\section{Clasificar con ID3: resolviendo problemas}
	\subsection{¿Qué información aparece en el desplegable del \textit{ZeroR}?}

	En esta pestaña podemos observar de qué es capaz el clasificador. Concretamente las clases que puede asignar, los atributos de entrada que acepta y propiedades adicionales. En este caso las propiedades de \textit{ZeroR} son:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Capacidades:} Es capaz de asignar: Valor vacío (\textit{Missing values}), Date, Binario, Nominal y Numérico.
		\item \textbf{Atributos:} Acepta: Atributos Relacionales, atributos Nominales vacíos, atributos Unarios, atributos Nominales, valores vacíos (\textit{Missing values}), atributos Numéricos, atributos Binarios, atributos de tipo String y atributos de tipo Date.
		\item \textbf{Adicional:} Mínimo número de instancias 0.
	\end{itemize}

	\subsection{Ahora selecciona “more”. ¿Qué información proporciona?}

	Esta pestaña contiene el nombre de la clase dentro de la implementación, una breve sinopsis del clasificador y por último, opciones disponibles que se puede ejecutar con el clasificador, en este caso:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Nombre:} \textit{weka.classifiers.rules.ZeroR}
		\item \textbf{Sinopsis:} Clase para la construcción y el uso de un clasificador 0-R. Predice la media (para una clase numérica) o el modo (para una clase nominal).
		\item \textbf{Opciones:} debug. Si se pone a \textit{true}, el clasificador proporciona información adicional por consola.
	\end{itemize}

	\subsection{¿Qué efecto tiene este filtro (\textit{Discretize})?}

	El filtro Discretizar se aplica sobre un conjunto de datos de tipo numérico y los transforma de forma ahora son de tipo Nominal y representan rangos en vez de valores individuales.
	Poner \textit{bin} a 5 hace que se generen 5 rangos.

	\subsection{Usando el clasificador ID3: ¿Cuántas instancias del conjunto de entrenamiento clasifica bien?}
	\label{subsec:id3}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
	\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{id3}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 236 & 80.2721\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 58 & 19.7279\% \\
		%Kappa statistic & 0.6029 & \\
		%Mean absolute error & 0.2468 & \\
		%Root mean squared error & 0.3512 & \\
		%Relative absolute error & 49.3708\% & \\
		%Root relative squared error & 70.2645\% \\
		Total Number of Instances & 294 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Clasifica correctamente 236, frente a 58 erróneas.

	\subsection{¿Qué porcentaje de instancias clasifica bien?}
	Clasifica correctamente el 80.2721\% de todas las instancias, aunque con un error absoluto relativo del 49.3708\%.

	\subsection{¿Qué crees que indica la matriz de confusión?}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{r r | l}
	\multicolumn{3}{c}{Matriz de confusión} \\ \hline
		a & b & classified as \\
		93 & 51 & a = - \\
		7 & 143 & b = + \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Esta matriz indica del total de ejemplos, las clases asignadas a cada ejemplo. De la tabla podemos extraer que de las entradas que debían tener asignada la clase `a' se ha clasificado correctamente 93 entradas, mientras que 51 incorrectamente con la clase `b'.
	Por otro lado, a las entradas que deberían ser clase `b', se ha clasificado incorrectamente a 7 entradas la clase `a', mientras que 143 correctamente con la clase `b'.

	\subsection{¿Cuántas instancias de cada tipo se han clasificado mal?}

	Se han clasificado 51 incorrectas de la clase `a' y 7 de la clase `b', de tal forma que se suman las 58 instancias que aparecen en la tabla del apartado~\ref{subsec:id3}.

	\subsection{Pulsar el botón More Options y seleccionar la opción Output Predictions. ¿Cual es la primera instancia del conjunto de entrenamiento que se clasifica mal? ¿Por qué?}

	La primera instancia en clasificarse mal es la número 7:
		\begin{center}
		`Andrey Burago',13,0,1,7,1,0,2,-
		\end{center}
	Debería asignarle un `-' y le asigna un `+'.
	Esto es debido a que en el árbol de decisión generado cuando la longitud existe en el rango (10.6 - 14.2], el número de consonantes está entre (5.6 - 8.2], el número de puntos entre (-inf - 0.4], es impar la longitud de la cadena y su primera letra es vocal o consonante, se le asigna un `+'.

	\subsection{¿Cómo se clasificaría la instancia “Eloisa Figueroa”? ¿Cuales son los atributos de este nombre? ¿Qué ocurre con los valores de esta instancia si utilizas el filtro usado anteriormente?}

	A priori no podemos saber como clasificar esta nueva instancia, si nos dirigimos al árbol de clasificación generado podemos ver que se clasificaría como \textit{null}, eso quiere decir que no hay ningún ejemplo previo con esas características.

	Sus atributos serían en ese caso:
	\begin{center}
	\begin{tabular}{lc l}
	\multicolumn{2}{c}{Eloisa Figueroa} \\ \hline
		Atributo & valor \\
		length & 15 \\
		even\_odd & 0 \\
		first\_char\_vowel & 1 \\
		consonants & 5 \\
		spaces & 1 \\
		dots & 0 \\
		words & 2 \\
		class & null \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Si aplicamos el filtro anterior (Discretizar), la longitud pasaría a ser el enumerado para el rango (14.2 - 17.8], las consonantes pasaría a ser el rango (-inf - 5.6], los espacios el rango (-inf - 1.4], los puntos el rango (-inf - 0.4] y por último, el número de palabras, el rango (-inf - 2.4].

	\subsection{¿Cómo clasifica la instancia nueva? (`Eloisa Figueroa',15,0,1,5,1,0,2,+)}
	Se clasifica correctamente, con una clase `+', esto es debido a que como anteriormente no había ejemplos para esas características, ahora al tener sólo un ejemplo a esa hoja del árbol le asigna la clase de ese ejemplo. 

	Si le hubiésemos asignado `-', también lo asignaría correctamente por el mismo motivo.

	El archivo que contiene esta modificación está guardado con el nombre \textit{badges1Eloisa.arff}.

\section{Clasificar con J48 (C4.5)}
	\subsection{¿Cuántas hojas tiene el árbol generado con J48?}
	Él árbol generado cuenta con 20 nodos hoja.

	\subsection{¿Cuántas instancias del conjunto de entrenamiento clasifica bien?}
	\label{subsec:J48}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l l r}
	\multicolumn{3}{c}{Algoritmo \textit{J48}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 287 & 97.2881\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 8 & 2.7119\% \\
		%Kappa statistic & 0.9457 & \\
		%Mean absolute error & 0.0484 & \\
		%Root mean squared error & 0.1555 & \\
		%Relative absolute error & 9.6833\% & \\
		%Root relative squared error & 31.1181\% \\
		Total Number of Instances & 295 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}
	De las 295 instancias que componían el conjunto, 287 se han clasificado correctamente.

	\subsection{¿Qué porcentaje de instancias clasifica bien?}
	Clasifica correctamente el 97.2881\% de las instancias con un error absoluto relativo del 9.6833\%.

	\subsection{¿Cuántas instancias de cada tipo se han clasificado mal?}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{r r | l}
	\multicolumn{3}{c}{Matriz de confusión} \\ \hline
		a & b & classified as \\
		140 & 4 & a = - \\
		4 & 147 & b = + \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Tal y como podemos apreciar en la matriz de confusión, se han clasificado erróneamente 4 instancias de cada clase.

	\subsection{¿Cómo se clasificaría la instancia `Eloisa Figueroa'?}
	Para responder a esta pregunta debemos consultar los atributos de `Eloisa Figueroa' y contrastarlos con el árbol generado.

	\begin{center}
	\begin{tabular}{lc l}
	\multicolumn{2}{c}{Eloisa Figueroa} \\ \hline
		Atributo & valor \\
		length & 15 \\
		even\_odd & 0 \\
		first\_char\_vowel & 1 \\
		consonants & 5 \\
		spaces & 1 \\
		dots & 0 \\
		words & 2 \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	\textbf{Árbol J48:} \\
	length $<=$ 13 \\
	$|$   ... \\
	%$|$   consonants $<=$ 7 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 12 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $<=$ 6 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 11 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $<=$ 4 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 9: + (4.0/1.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 9: - (3.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 4: + (31.0/1.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 11 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   spaces $<=$ 1: - (12.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   spaces $>$ 1: + (3.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 6: + (37.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 12 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   dots $<=$ 0: - (16.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   dots $>$ 0: + (5.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 7: + (27.0) \\
	\textbf{length $>$ 13} \\
	$|$\hspace{0.5cm}   \textbf{dots $<=$ 0} \\
	$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   \textbf{length $<=$ 15} \\
	$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   \textbf{consonants $<=$ 8: -} \\
	$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 8 \\
	$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 14: + (10.0) \\
	$|$   ... \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 14 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $<=$ 9: - (13.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 9: + (6.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 15: - (47.0/1.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   dots $>$ 0 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 16 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $<=$ 8 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $<=$ 15: + (13.0/2.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 15: - (5.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 8: + (9.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   length $>$ 16 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $<=$ 9: - (14.0/1.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   consonants $>$ 9 \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   even\_odd = 0: + (6.0) \\
	%$|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   $|$\hspace{0.5cm}   even\_odd = 1: - (7.0/1.0) \\


	La instancia `Eloisa Figueroa' se clasificaría como clase `-' en este modelo.

	\subsection{¿Elegirías este modelo o el generado por ID3? ¿Por qué?}
	Elegiríamos el modelo generado por J48, ya que su tasa de aciertos es mucho más alta.

	Concretamente el porcentaje de aciertos de id3 es 80.2721\%, mientras que el de J48 es 97.2881\%,
	ya que el objetivo del modelo es realizar clasificaciones con el mayor número de aciertos posibles, optar por J48 nos parece la opción más acertada.

	\subsection{¿Hemos encontrado la función exacta para generar las etiquetas? ¿Por qué lo sabes?}
	No, ya que los modelos tienen un pequeño índice de error y no clasificarán correctamente la totalidad de los datos, por lo que no podemos decir que hayamos encontrado una función exacta.

\section{Utilizando más atributos con J48 (C4.5)}
	\subsection{Filtro para generar un nuevo atributo que calcule el número de vocales}
	Para crear este filtro hemos usado los atributos \textit{length}, \textit{consonants}, \textit{spaces} y \textit{dots}. Sabiendo la cantidad de letras de la instancia sólo necesitamos restarle las consonantes, los espacios y los puntos para obtener el número de vocales. Quedando la expresión:

	\begin{center}
		a2-a5-a6-a7
	\end{center}

	El archivo resultante se ha guardado con el nombre: badges1-2.arff.

	\subsection{Porcentaje de instancias bien clasificadas y matriz de confusión.}
	Tras añadir la función que calcula el número de vocales, el porcentaje de instancias clasificadas correctamente ha aumentado a 99.661\%. Donde gracias a la matriz de confusión podemos comprobar que sólo se ha clasificado incorrectamente una única instancia.

	\begin{center}
	\begin{tabular}{r r | l}
	\multicolumn{3}{c}{Matriz de confusión} \\ \hline
		a & b & classified as \\
		144 & 0 & a = - \\
		1 & 150 & b = + \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	\subsection{¿Qué indican los números que aparecen en las hojas del árbol generado?}
	Cada hoja es una clase y los números indican la cantidad de instancias clasificadas en esa clase y cuantas de ellas son correctas y cuantas erróneas, al igual que se muestra en la matriz de confusión. Esto tendría más sentido si hubiera más niveles pues podríamos ver en que atributos se ha basado para determinar la clase a la que pertenece, sin embargo el árbol generado muestra que basándonos únicamente en si el número de vocales es mayor que 4 se obtiene la mayor cantidad de instancias bien clasificadas.

	\subsection{¿Qué efecto tiene aumentar el valor de \textit{Jitter} en la gráfica que relaciona el atributo creado con la clase en la pestaña \textit{Visualize}?}
	Añade ruido aleatorio a las muestras de tal forma que aunque todas se concentren en los mismo puntos, se dispersen y podamos apreciar mejor la cantidad de instancias en un área.

	\subsection{¿Podrías decir cuál es el rango de vocales más común en el fichero proporcionado?}
	Utilizando \textit{Jitter} y aumentándolo gradualmente, podemos apreciar que las clases positivas que se asocian con un número de vocales de 4 o menor tienen una mayor concentración de puntos en el valor 4, mientras que las negativas tienen su mayor concentración en el valor 5, teniendo en cuenta que las clases negativas están mas dispersas ya que varias instancias se concentran en el valor 6 y aún hay unas cuantas repartidas por valores superiores, y además las clases positivas tienen un mayor número de instancias, podríamos estimar que seguramente el valor más común en el fichero sea 4 vocales y el rango de vocales donde se encuentran la mayoría de las instancias sería el comprendido entre 6 y 3 vocales ambas incluidas.

	Tras hacer esta estimación hemos comprobado en la pestaña de \textit{Preprocess} seleccionando el atributo \textit{vocals} si nuestra suposición era correcta, y lo era, 94 instancias tenían 4 vocales, 78 tenían 5 vocales, y los siguientes valores más frecuentes eran 3 y 6 en ese orden.

	\subsection{¿Se te ocurre algún otro atributo relacionado que pueda aportar información?}
	Se nos ocurre, rescatando la respuesta que dimos en el ejercicio 3, que quizá haya alguna letra en particular que se repita con más frecuencia que las anteriores, y viendo la relevancia de las vocales, es posible que alguna vocal concreta pueda servir para obtener más información, aunque ahora dudamos sobre la posibilidad de saber si una letra concreta se encuentra en el nombre a través de un atributo relacionado, por ello vamos a decir que quizá podríamos usar una función relacionando el número de consonantes con el de vocales para obtener una estimación del número de sílabas.

	\subsection{¿Qué características o cualidades crees que deben tener los atributos para maximizar el éxito de los algoritmos de aprendizaje automático?}
	Para mejorar la operatividad es mejor que sean numéricos. Deben describir las cualidades básicas de la instancia a partir de las cuales se puedan derivar otras más complejas, por ejemplo, en este ejercicio contando con las consonantes, los espacios, los signos de puntuación y la longitud del nombre, podíamos calcular número de vocales o como decíamos antes, quizá sílabas, sin embargo el atributo \textit{words} nos parece innecesario en un principio ya que sabiendo los espacios es un atributo derivado.

	También creemos que es preferible aquellos atributos con un amplio rango de valores, ya que permiten acotar más, de la misma forma que tener varios atributos permite contemplar más datos, aun que muchas veces es posible que estos datos no sean relevantes.

\section{Balanceado de datos, selección de características y otros filtros}
	\subsection{Carga el fichero \textit{adult-data.arff} ¿Cuántos atributos de entrada tiene este fichero? ¿Cuántas instancias de entrenamiento?}
	Posee 14 atributos de entrada, que son: Age, Workclass, Fnlwgt, Education, Education-num, Marital-status, Occupation, Relationship, Race, Sex, Capital-gain, Capital-loss, Hours-per-week y Native-country.
	
	Y una clase de salida: Salario.

	El archivo posee 32561 instancias.

	\subsection{Ejecuta el clasificador ZeroR. Selecciona en Test Options la opción “Cross-validation” ¿Qué resultados aparecen? Explica el resultado.}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
	\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{ZeroR}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 24720 & 75.919\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 7841 & 24.081\% \\
		%Kappa statistic & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.3656 & \\
		%Root mean squared error & 0.4276 & \\
		%Relative absolute error & 100\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% \\
		Total Number of Instances & 32561 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{r r | l}
	\multicolumn{3}{c}{Matriz de confusión} \\ \hline
		a & b & classified as \\
		0 & 7841 & a = $> 50K$ \\
		0 & 24720 & b = $\leq 50K$ \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Como era de esperar \textit{ZeroR} asigna a todos los ejemplos de entrada la clase más común, en este caso `$\leq50K$'.


	\subsection{Usando el fichero \textit{adult-test.arff}, selecciona en Test Options la opción “Supplied test set”. ¿Qué resultados aparecen? ¿Estos resultados son comparables a los anteriores? ¿Por qué?}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r}
	\multicolumn{3}{c}{Clasificador \textit{ZeroR}} \\ \hline
		Correctly Classified Instances & 12435 & 76.3774\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 3846 & 23.6226\% \\
		%Kappa statistic & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.3633 & \\
		%Root mean squared error & 0.4248 & \\
		%Relative absolute error & 100\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% \\
		Total Number of Instances & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{r r | l}
	\multicolumn{3}{c}{Matriz de confusión} \\ \hline
		a & b & classified as \\
		0 & 3846 & a = $> 50K$ \\
		0 & 12435 & b = $\leq 50K$ \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Los resultados obtenidos en este caso son equiparables al caso anterior, en esta ocasión se ha construido el modelo con los datos del archivo \textit{adult-data.arff} y se ha evaluado con los datos de \textit{adult-test.arff}, por lo que seguimos teniendo el mismo comportamiento que en el caso anterior. 

	\subsection{Repite este procedimiento con el J48 (en lugar de ZeroR) usando cross-validation y Supplied test set. ¿Qué resultados aparecen? ¿Qué porcentaje de mejora ha obtenido respecto a los resultados del ZeroR?}


	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r | r r}
	Clasificador \textit{J48}... & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Cross-Validation}} & \multicolumn{2}{c}{con  \textit{Supplied Test Set}}\\ \hline
		Correctly Classified Instances & 28071 & 86.2105\% & 13977 & 85.8485\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 4490 & 13.7895\% & 2304 & 14.1515\% \\
		%Kappa statistic & 0.6004 & & 0.5876 & \\
		%Mean absolute error & 0.1942 & & 0.1942 & \\
		%Root mean squared error & 0.3196 & & 0.3208 & \\
		%Relative absolute error & 53.099\% & & 53.4589\% & \\
		%Root relative squared error & 74.7471\% & & 75.5281\% & \\
		Total Number of Instances & 32561 & & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Como se puede apreciar el resultado es mejor que con \textit{ZeroR}, mejorando casi en un 9\%, por lo que podríamos deducir que el nuevo modelo es más efectivo.

	\subsection{¿Qué proporción de datos hay de cada clase? ¿Crees que este porcentaje es apropiado para que un algoritmo de aprendizaje automático aprenda bien?}

	En el archivo \textit{adult-data.arff} tenemos 24720 ejemplos con la clase `$\leq 50K$' y 7841 de la clase `$> 50K$', eso se corresponde a una proporción 3:1 (por cada ejemplo de la clase `$\leq 50K$' hay uno de `$> 50K$').

	No es una proporción adecuada para algoritmos de aprendizaje, lo ideal es tener una proporción 1:1.

	\subsection{Utilizando el filtro \textit{Resample} ¿Qué ocurre con el atributo de salida? ¿Ha descendido el número de ejemplos de entrenamiento?}

	El atributo de salida ahora es por poco proporción 1:1, hay 16299 ejemplos de `$> 50K$' y 16262 de `$\leq 50K$'. Esto es debido a que el filtro genera copias de los ejemplos más escasos (en este caso clases `$> 50K$') y elimina algunos pocos de la otra clase, balanceando la muestra.

	El número de ejemplos no ha descendido, esto es debido a que al poner el parámetro \textit{biasToUniformClass} a 1 forzamos al filtro a que mantenga el número de ejemplos igual.

	El archivo resultante se ha guardado con el nombre: \textit{adult-data-Resample.arff}.

	\subsection{Tras aplicar este filtro, evalúa de nuevo con cross-validation y supplied test set los algoritmos ZeroR y J48. ¿Qué resultados dan los algoritmos? ¿Qué resultado crees que es mejor? ¿Por qué?}
	\label{subsec:balanceo}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r | r r}
	Clasificador \textit{ZeroR}... & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Cross-Validation}} & \multicolumn{2}{c}{con  \textit{Supplied Test Set}}\\ \hline
		Correctly Classified Instances & 16299 & 50.0568\% & 3846 & 23.6226\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 16262 & 49.9432\% & 12435 & 76.3774\% \\
		%Kappa statistic & 0 & & 0 & \\
		%Mean absolute error & 0.5 & & 0.5003 & \\
		%Root mean squared error & 0.5 & & 0.5003 & \\
		%Relative absolute error & 100\% & & 100\% & \\
		%Root relative squared error & 100\% & & 100\% & \\
		Total Number of Instances & 32561 & & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Al tener ahora una proporción casi 1:1 respecto a las clases, el modelo creado por \textit{ZeroR} tiene un porcentaje de acierto del 50\%, pero sólo para los datos usados para crear el modelo. Como podemos comprobar, si introducimos otros datos, el porcentaje de aciertos es desastroso, esto es debido a que en este segundo archivo, la clase más común es la contraria al primer archivo.

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r | r r}
	Clasificador \textit{J48}... & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Cross-Validation}} & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Supplied Test Set}}\\ \hline
		Correctly Classified Instances & 28695 & 88.1269\% & 13241 & 81.3279\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 3866 & 11.8731\% & 3040 & 18.6721\% \\
		%Kappa statistic & 0.7625 & & 0.5354 & \\
		%Mean absolute error & 0.1646 & & 0.2142 & \\
		%Root mean squared error & 0.3114 & & 0.393 & \\
		%Relative absolute error & 32.925\% & & 42.8082\% & \\
		%Root relative squared error & 62.2805\% & & 78.5525\% & \\
		Total Number of Instances & 32561 & & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Podemos observar como mejora considerablemente la tasa de aciertos, como mínimo un 30\% más efectivo que \textit{ZeroR}, sin embargo, tenemos que tener en cuenta otro dato importante: el tamaño del árbol y número de hojas, mientras antes teníamos 564 hojas, ahora tenemos 3432 hojas, casi 7 veces más. Por lo tanto podemos deducir que se está sobreajustando el árbol.

	Si no solventamos el problema del sobreajuste, el mejor resultado lo obtenemos antes de balancear la muestra, ya que no memoriza resultados como está ocurriendo. Si solucionamos este problema, el mejor modelo será el balanceado, ya que estará mejor preparado para futuras entradas que el inicial.

	\subsection{Elimina uno o dos atributos que creas que no estén beneficiando al algoritmo de aprendizaje. ¿Cuáles has eliminado? ¿Por qué?}

	Se han eliminado dos atributos: \textbf{marital-tatus} y \textbf{relationship}, esto es debido a que en las gráficas que podemos observar en la pestaña de \textit{Visualize} no poseen relaciones con el resto de atributos.

	El archivo resultante se guardará con el nombre \textit{adult-data2.arff}.

	\subsection{Repite la evaluación anterior ¿Qué es lo que ocurre?}

	Para poder evaluar con la opción \textit{Supplied Test Set} se deben eliminar del archivo \textit{adult-test.arff} los atributos correspondientes. El archivo resultante se guardará con el nombre \textit{adult-test2.arff}. Los resultados obtenidos mediante esta opción son:
	23.6226\% de aciertos y 76.3774\% de fallos para \textit{ZeroR} y 77.0284\% de aciertos y 22.9716\% de fallos para \textit{J48} con un número de hojas igual a 3578.

	Por otro lado, los \textit{Cross-Validation} en el caso de \textit{ZeroR} proporciona el mismo resultado  23.6226\% de aciertos y 76.3774\% de fallos. \textit{J48} da unos resultados similares con 85.4274\% de tasa de acierto, sin embargo, se vuelve a tener el problema del sobreajuste con 3527 nodos hoja.

	\subsection{Ahora Normaliza la muestra, ¿Qué resultados se obtienen?}

	Balanceando y Normalizando la muestra obtenemos para \textit{ZeroR} los mismos datos y para \textit{J48}:

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r | r r}
	Clasificador \textit{J48}... & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Cross-Validation}} & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Supplied Test Set}}\\ \hline
		Correctly Classified Instances & 27614 & 84.807\% & 11264 & 69.1849\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 4947 & 15.193\% & 5017 & 30.8151\% \\
		%Kappa statistic & 0.6961 & & 0.2727 & \\
		%Mean absolute error & 0.2099 & & 0.3224 & \\
		%Root mean squared error & 0.3408 & & 0.4978 & \\
		%Relative absolute error & 41.9899\% & & 64.4455\% & \\
		%Root relative squared error & 68.1687\% & & 99.5038\% & \\
		Total Number of Instances & 32561 & & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}

	Con \textit{Cross-Validation} obtenemos un resultado similar, mientras que con \textit{Supplied Test Set} la tasa de aciertos baja hasta el 69\%. Sin embargo, también se ha reducido el número de nodos hoja a 2422, 1010 nodos menos por lo que se encuentra menos sobreajustado.

	El archivo resultante se ha guardado con el nombre: \textit{adult-data-Resample+Normalize.arff}.

	\subsection{Después del procesamiento de datos que has realizado en este apartado, ¿crees que esto ayuda al proceso de aprendizaje? ¿Por qué?}

	Sí ayuda, porque `maquillamos' ligeramente los datos de forma que con unos malos datos de entrada, ya sea porque están desbalanceados o tienen muchos atributos innecesarios pueden resultar útiles para generar modelos eficientes. Además si a esto le añadimos mecanismos de poda, podríamos transformar modelos sobreajustados en modelos útiles. 

	\subsection{¿Cuál es el mejor resultado obtenido? Justifícalo.}

	El mejor resultado obtenido es el generado en el apartado~\ref{subsec:balanceo} si consideramos una versión podada con un número mínimo de objetos en cada hoja de 40.

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r | r r}
	Clasificador \textit{J48}... & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Cross-Validation}} & \multicolumn{2}{c}{con \textit{Supplied Test Set}}\\ \hline
		Correctly Classified Instances & 27162 & 83.4188\% & 13271 & 81.5122\% \\
		Incorrectly Classified Instances & 5399 & 16.5812\% & 3010 & 18.4878\% \\
		%Kappa statistic & 0.6684 & & 0.5498 & \\
		%Mean absolute error & 0.2379 & & 0.2431 & \\
		%Root mean squared error & 0.3478 & & 0.3596 & \\
		%Relative absolute error & 47.5865\% & & 48.5843\% & \\
		%Root relative squared error & 69.5605\% & & 71.8739\% & \\
		Total Number of Instances & 32561 & & 16281 & \\
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	Como se puede observar se tiene una tasa de acierto del 80\% y además no está sobreajustado ya que se han generado 220 nodos hoja. Contra los 3432 iniciales es una reducción bastante importante.

	Además, al introducirle datos totalmente nuevos (\textit{Supplied Test Set}) tiene una tasa de acierto del 81\%. Por lo que se puede deducir que es el mejor modelo generado hasta ahora.

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones y problemas encontrados}
	A lo largo del desarrollo de este tutorial hemos aprendido nociones básicas del uso de la herramienta Weka y análisis y tratamiento de datos. Este conocimiento y las distintas tareas que hemos llevado a cabo nos han hecho ver que esta herramienta aunque pueda parecer simple, realmente es bastante potente y ofrece muchas oportunidades para aplicar las técnicas de aprendizaje automático que estamos viendo actualmente en la asignatura y que vamos a usar en futuras prácticas.

	También extraemos de la realización del tutorial varias cuestiones sobre los distintos algoritmos y el tratamiento de datos que seguramente nos ahorraran varios dolores de cabeza y nos permitirán localizar las maneras optimas de realizar diversas tareas, aprovechando mejor los recursos y especialmente el tiempo, habiendo sido en caso de no haber realizado este tutorial algo mucho más complejo y tedioso. Por lo que nuestra conclusión final es que de cara a lo que seguramente nos depare la asignatura, realizar este tutorial ha sido muy útil.

	Personalmente no hemos encontrado grandes dificultades a la hora de realizar el tutorial. El mayor problema posiblemente es la longitud máxima de la memoria, se tratan de muchas preguntas y si incluimos tablas o árboles para justificar las explicaciones, la longitud se va de las manos fácilmente.

\end{document}